\documentclass[french]{article}

\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ../../../preambules/style_cours.tex }
\fancyhead[L]{\textbf{Chapitre C3.} \textcolor{gray!70}{Seconde}}
\fancyhead[R]{\themeMatiere}
%
% -------------------------------------------------------------------------------
% 
\begin{document}
%
\titre{Entités et espèces chimiques}
% 
\section{De l'espèce chimique à l'entité}
\subsection{Changement d'échelle}
\begin{aConnaitre} Pour décrire l'organisation de la matière, deux points de vue peuvent
  être adoptés :
  \begin{itemize}[leftmargin=*, ]
    \item \textbf{L'échelle macroscopique} : une \textbf{espèce chimique} désigne une
    collection d'un nombre très élevé d'entités chimiques identiques.
    \item \textbf{L'échelle microscopique} : une \textbf{entité chimique} peut être un
    atome, une molécule ou un ion.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}

\begin{minipage}{.8\linewidth}
  \begin{ex}{}
    Dans le corps humain, l'espèce chimique eau est présente sous la forme d'environ
    $ \num{e27} $ entités (molécules) d'eau.
  \end{ex}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.15\linewidth}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture} [scale=.5]
      \begin{scope}[rotate = -5]
        \draw [black, fill = white] (-0.5,0.9) circle (0.5); 
        \shadedraw [ball color = red, shading = ball, shading angle = 90] (0,0) circle (1)  ;
        \draw [black, fill = white] (0.8,0.5) circle (0.5) ;
      \end{scope}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{minipage}
%
\subsection{Entité chimique}
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[leftmargin=*, ]
    \item Une \textbf{molécule} est une entité chimique électriquement \textbf{neutre},
    constituée d'un \textbf{ensemble d'atomes}.
    \item Un \textbf{atome} est la plus petite entité chimique électriquement
    \textbf{neutre.}
    \item Un \textbf{ion} est une entité chimique \textbf{porteuse d'une charge
      électrique}.
    \item On distingue les \textbf{anions} de charge négative (gain d'électron(s)) et les
    \textbf{cations} de charge positive (perte d'électron(s)).
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}

Les \textbf{ions monoatomiques} se forment lorsqu'un atome gagne ou perd un électron. Les
\textbf{ions polyatomiques} sont constitués de plusieurs atomes.

\begin{ex}{}
  \begin{minipage}[t]{.25\linewidth}
    \centering
    Molécule de méthane
    
    \begin{tikzpicture}  [scale=.7]
      \begin{scope}[rotate = 0]
        \shadedraw [ball color = white, shading = ball, shading angle = 90] (-0.5,0)
        circle (0.4) ;
        
        \shadedraw [ball color = white, shading = ball, shading angle = 90] (0.6,-.2)
        circle (0.4) ;
        
        \shadedraw [ball color = black, shading = ball, shading angle = 90] (0,0) circle
        (.7) ;
        
        \shadedraw [ball color = white, shading = ball, shading angle = 90] (0,.8) circle
        (0.4) ;
        
        \shadedraw [ball color = white, shading = ball, shading angle = 90] (-0.3,-.7)
        circle (0.4) ;
      \end{scope}
    \end{tikzpicture}
    
  \end{minipage}
  %
  \begin{minipage}[t]{.3\linewidth}	
    \centering
    Atome d'azote
    
    \begin{tikzpicture} 
      \begin{scope}[rotate = 0]
        \shadedraw [ball color = blue!50!white, shading = ball, shading angle = 90] (0,0)
        circle (0.5) ;
      \end{scope}
    \end{tikzpicture}
  \end{minipage}
  %
  \begin{minipage}[t]{.3\linewidth}
    \centering
    Ion chlorure	
    
    \begin{tikzpicture} 
      \begin{scope}[rotate = 0]
        \shadedraw [ball color = green!70!blue, shading = ball, shading angle = -90] (0,0)
        circle (0.5) node [black] { \Huge -} ;
      \end{scope}
    \end{tikzpicture}
  \end{minipage}
\end{ex}
% 
\begin{center}
  \rowcolors{1}{gray!10}{white}
  \begin{tabular}{*{4}{>{\centering\arraybackslash}m{3cm}}}
    Atomes
    &  Molécules
    & Ions monoatomiques
    & Ions polyatomiques \\
    \toprule
    \ch{Na} , \ch{Co}
    & \ch{C6H12O6}, \ch{KMnO4} \newline \ch{CO}, \ch{NaCl}
    &  cations :
      \newline \ch{Na+},  \ch{K+}, \ch{Ca^{2+}}
      \newline  anions : \ch{Cl-}
    & \ch{SO4^{2-}} , \ch{MnO4^-} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}
% -------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Composés ioniques}
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[leftmargin=*, ]
    \item Les cations et anions s'associent pour former \textbf{un composé ionique}.
    \item Dans un composé ionique, l'ensemble des charges ions se compensent pour former
    un \textbf{composé électriquement neutre.}
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}

\begin{grandCadre}
  {\sc Écriture de la formule et lecture du nom d'un composé ionique}
  
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      % \draw[gray!20,thin](0,0)grid(10,5);
      \draw (5,0) node {\large
        \textbf{\textcolor{blue!80!green}{Cation}\textcolor{red}{Anion}} = \textbf{Composé
          ionique} (neutre)} ;
      %
      \draw[->, ultra thick, blue!80!green](0.25,.42) -- (3,.42)
        node [midway, above] {Sens écriture} ;
      %
      \draw[<-, ultra thick, red] (1.5,-.37) -- (4.25,-.37)
        node [midway, below] {Sens lecutre} ;
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{grandCadre}

\begin{minipage}{.75\linewidth}
  \begin{ex}{Le chlorure de sodium}
    Le chlorure de sodium \ch{NaCl}, est un composé ionique formé par l'association des
    cations \ch{Na+} et des anions \ch{Cl-} en même nombre.
  \end{ex}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.15\linewidth}
  \includegraphics[scale=.1]{NaCl}
\end{minipage}

\begin{center}
  \rowcolors{1}{gray!10}{white}
  \begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}m{4cm}>{\centering\arraybackslash}m{3cm}*{2}{>{\centering\arraybackslash}m{1.2cm}}}
    Solide ionique
    & Formule
    & Anion
    & Cation \\
    \toprule
    %
    \textcolor{red}{Chlorure} de \textcolor{blue!80!green}{sodium}
    & \textcolor{blue!80!green}{\ch{Na}}\textcolor{red}{\ch{Cl}}
    & \textcolor{red}{\ch{Cl-}}
    & \textcolor{blue!80!green}{\ch{Na+}} \\
    %
    \textcolor{red}{Chlorure} de \textcolor{blue!80!green}{magnésium}
    & \textcolor{blue!80!green}{\ch{Mg}}\textcolor{red}{\ch{Cl2}}
    & \textcolor{red}{\ch{Cl-}}
    & \textcolor{blue!80!green}{\ch{Mg^{2+}}} \\
    %
    \textcolor{red}{Hydroxyde} de \textcolor{blue!80!green}{sodium}
    & \textcolor{blue!80!green}{\ch{Na}}\textcolor{red}{\ch{OH}}
    & \textcolor{red}{\ch{HO-}}
    & \textcolor{blue!80!green}{\ch{Na+}} \\
    %
    \textcolor{red}{Hydroxyde} de \textcolor{blue!80!green}{fer}
    & \textcolor{blue!80!green}{\ch{Fe}}\textcolor{red}{\ch{(OH)3}}
    & \textcolor{red}{\ch{HO-}}
    & \textcolor{blue!80!green}{\ch{Fe^{3+}}} \\
    
    \textcolor{red}{Sulfate} de \textcolor{blue!80!green}{cuivre}
    & \textcolor{blue!80!green}{\ch{Cu}}\textcolor{red}{\ch{SO4}}
    & \textcolor{red}{\ch{SO4^{2-}}}
    & \textcolor{blue!80!green}{\ch{Cu^{2+}}} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}
%
% -------------------------------------------------------------------------------
%  
\section{L’atome : dimensions, masse et charge}
\subsection{Composition d'un atome}
%
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[leftmargin=*, ]
    \item Un atome est composé d'un \textbf{noyau} et d'\textbf{électrons}.
    \item Le noyau est constitué de particules appelées \textbf{nucléons} :
    \begin{itemize}
      \item Les \textbf{protons} chargés positivement,
      \item Le \textbf{neutrons} ne portant pas de charge.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}

\begin{center}
\input{./figures/atome.tex}
\end{center}
% 
\subsection{Écriture conventionnelle du noyau}
\begin{minipage}{.85\linewidth}
  \begin{aConnaitre}
    L'écriture conventionnelle \emph{du noyau} d'un atome de symbole X s'écrit :
    \begin{center}
      \input{./figures/ecriture_conventionnelle.tex}
    \end{center}
  \end{aConnaitre}
\end{minipage}
% 
\begin{minipage}{.1\linewidth}
  \centering
  \qrcode[height=1cm]{https://www.youtube.com/watch?v=DJJ-6HHG0to}
\end{minipage}

Le nombre de neutrons est obtenu en posant : {\large \textcolor{purple}{A} -
  \textcolor{green!60!black}{Z}}.
% 
\begin{ex}{}
  Le noyau de l'atome de cuivre s'écrit \ch{^{63}29Cu}. Il est donc composé de 29 protons
  et 34 neutrons (63 Nucléons au total).  \emph{L'atome étant électriquement neutre} il
  est également constitué de 29 électrons.
\end{ex}
% 
\begin{center}
  \begin{exo}{6cm}
    \centering
    \qrcode{https://phet.colorado.edu/sims/html/build-an-atom/latest/build-an-atom_fr.html}
    
    \url{https://phet.colorado.edu}

    (Build an atom)
  \end{exo}
\end{center}
\subsection{Dimensions et masses}
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item L'ordre de grandeur du rayon de l'atome est de $ \qty{e-10}{\m} $.
    \item L'espace existant entre les électrons et entre les électrons et le noyau est du
    vide : on parle de la \textbf{structure lacunaire} de la matière.
    \item La masse d'un atome est presque égale à la masse du noyau :
    
    \begin{center}
      \cadre{\textcolor{red}{$ m_{atome} \simeq  m_{noyau} \simeq  A \times m_{nucleons}$}}
    \end{center}
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
% 
\begin{minipage}{.8\linewidth}
  \centering
  \input{./figures/echelle_atome.tex}
\end{minipage}
% 
\begin{minipage}{.1\linewidth}
  \centering
  \qrcode[height=1cm]{https://www.youtube.com/watch?v=KGKmTILlutM}
\end{minipage}
%
\begin{center}
  \rowcolors{2}{gray!20}{gray!5}
  \begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}m{2.5cm}*{3}{>{\centering\arraybackslash}m{3cm}}}
    & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Nucléons}}
    &  \\
    \hline
    %
    Particule
    & \textbf{Proton}
    & \textbf{Neutron}
    & Électron \\
    \toprule
    %
    masse (en \unit{\kg})
    & $ \num{1,673e-27} $
    & $ \num{1,675e-27} $
    & $ \num{9.1e-31} $ \\
    %
    charge (en \unit{\coulomb})
    & $ + \num{ 1,6e-19} $
    & 0
    & $ \num{- 1,6e-19} $ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Charge élémentaire}
\begin{aConnaitre}
  La charge électrique d’une particule se note \textbf{q} est s’exprime en \textbf{Coulomb
    (C)}.

  La \textbf{charge élémentaire} est la plus petite charge que peut porter une particule :
  elle correspond à la charge que porte un proton ou celle que porte un électron (en
  valeur absolue), et se note $e$.

  \begin{center}
    \begin{minipage}{.45\linewidth}
      \centering
      \cadre{ \textcolor{red}{$q_\text{proton} = e$} }
    \end{minipage}
    %
    \begin{minipage}{.45\linewidth}
      \centering
      \cadre{ \textcolor{red}{$q_\text{électron} = -e$} }
    \end{minipage}
      
  \end{center}

  La charge d’un ion est forcément \textbf{un multiple de la charge élémentaire}.
\end{aConnaitre}

\begin{ex}{}
  \begin{multicols}{3}
    $q_{\ch{Cl-}} = -e$
    
    $q_{\ch{Fe3+}} = 3e$
    
    $q_{\ch{SO4^2-}} = -2e$
  \end{multicols}
\end{ex}
\end{document}
